%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

%%% Exercice %%%
\begin{exoApp}{15}{1}[Primitives]
Déterminer sur quel(s) intervalle(s) les fonctions suivantes possèdent des primitives, puis les déterminer.
\begin{multicols}{3}
\begin{description}
	\item $\ds{f_1(x)=\frac{x}{x+1}}$
	\item $\ds{f_2(x)=x\sqrt{1-x^2}}$
	\item $\ds{f_3(x)=\frac{x^2}{1+x^2}}$
	\item $\ds{f_4(x)=\frac{2}{x(x+1)}}$
	\item $\ds{f_5(x) = \frac{\sin(\sqrt{x})}{\sqrt{x}}}$
	\item $\ds{f_6(x) = \tan(x)+\tan^3(x)}$
	\item $\ds{f_7(x) = \frac{\ln(x)}{2x} }$
	\item $\ds{f_8(x) = \frac{3}{3+x^2}}$
	\item $\ds{f_9(x) = \frac{1}{x^2+2x+2}}$
\end{description}
\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item La fonction $f_1$ est définie sur $\R \backslash \{-1\}$, et y est continue comme quotient de fonctions continues. Donc $f_1$ admet des primitives sur $]-\infty;-1[$ et sur $]-1;+\infty[$. En constatant que
	$$\forall~x\neq -1,~~\frac{x}{x+1}=\frac{x+1-1}{x+1}=1-\frac{1}{x+1}$$
	Les primitives sur $]-\infty;-1[$ et sur $]-1;+\infty[$ s'écrivent $$x \mapsto x-\ln|x+1|+k \textrm{  avec  } k\in \R$$
	soit $x\mapsto x-\ln(x+1)+k$ sur $]-1;+\infty[$, et $x\mapsto x-\ln(-(x+1)) + k'$ sur $]-\infty;-1[$.
	\item Remarquons que $x\mapsto 1-x^2$ est définie sur $\R$, et est positif sur $[-1;1]$. La fonction $f_2$ est donc définie et continue sur $[-1;1]$ comme composée de fonctions continues. Elle y admet donc des primitives. En constatant que $f_2(x)=-\frac{1}{2}u'(x)\sqrt{u(x)}$, avec $u(x)=1-x^2$, on en déduit que les primitives de $f_2$ s'écrivent $$x\mapsto -\frac{1}{2}\frac{\left(1-x^2\right)^{3/2} }{3/2}+ k=-\frac{1}{3}\left(1-x^2\right)^{3/2} + k$$
	\item La fonction $f_3$ est continue sur $\R$ comme fraction rationnelle dont le dénominateur ne s'annule pas. Elle admet donc des primitives. En appliquant la même idée que pour $f_1$ :
	\[ \forall x\in \R,\quad f_3(x) = \frac{x^2+1-1}{1+x^2} = 1-\frac{1}{1+x^2}. \]
	Ainsi, les primitives sur $\R$ de $f_3$ sont $x\mapsto x-\arctan(x)+k$ avec $k\in \R$.
	\item La fonction $f_4$ est définie et continue sur $\R \backslash \{-1;0\}$. Elle admet donc des primitives sur $]-\infty; -1[$, $]-1;0[$ et sur $]0;+\infty[$. En remarquant que $$\frac{2}{x(x+1)}=\frac{2}{x}-\frac{2}{x+1}$$ on en déduit que les primitives de $f_4$ sur chacun des intervalles s'écrivent
		$$x\mapsto 2\ln |x| -2\ln |x+1|+k=\ln \left( \left(\frac{x}{x+1}\right)^2\right) + k,\quad k\in \R$$
		\item $f$ est définie et continue sur $\R>$, comme composée et quotient de fonctions continues ($\sin$ et racine). Elle admet donc des primitives. En notant $u:x\mapsto \sqrt{x}$, on constate que \[ \forall x\in \R>,\quad f_5(x) = 2u'(x)\sin(u(x)) \]
		et les primitives de $f_5$ sont donc $x\mapsto -2\cos\left(\sqrt{x}\right) +k$, avec $k\in \R$.
		\item $f_6$ est continue sur $\mathcal{D}_{\tan}=\left] -\frac{\pi}{2}+k\pi,\,\frac{\pi}{2}+k\pi\right[$ avec $k\in \Z$. Elle y admet donc des primitives. On peut écrire\[ \forall x\in \mathcal{D}_{\tan},\quad f_6(x)=\tan(x)(1+\tan^2(x))=\tan(x)\tan'(x). \]
		Ainsi, les primitives de $f_6$ sur chaque intervalle de $\mathcal{D}_{\tan}$ sont les $x\mapsto \frac{1}{2}\tan^2(x) +k$, avec $k\in \R$.
		\item $f_7$ est continue sur $\R>$ comme quotient de deux fonctions continues sur $\R>$ ($\ln$ et polynôme). On constate que \[ \forall x\in \R>,\quad f_7'(x)=\frac{1}{2}\ln(x)\ln'(x) \]
		et les primitives de $f_7$ sur $\R>$ sont donc $x\mapsto \frac{1}{4}\ln^2(x)+k$, avec $k\in \R$.
		\item $f_8$ est continue sur $\R$ donc y admet des primitives. On remarque que cela ressemble à la dérivée d'arctangente. On modifie l'écriture :
		\[ \forall x\in \R,\quad f_8(x) = \frac{3}{3\left(1+\frac{x^2}{3}\right)} = \frac{1}{1+\left(\frac{x}{\sqrt{3}}\right)^2} \]
		Les primitives de $f_8$ sur $\R$ sont alors $x\mapsto \sqrt{3}\arctan\left(\frac{x}{\sqrt{3}}\right)  + k$, avec $k\in \R$.
		\item Après calcul du discriminant, on constate que le dénominateur ne s'annule pas, et $f_9$ est donc continue sur $\R$, y admettant des prmitives. \\On va utiliser la forme canonique :
		\[ \forall x\in \R,\quad f_9(x) = \frac{1}{(x+1)^2+1} \]
		Ainsi, les primitives de $f_9$ sur $\R$ sont $x\mapsto \arctan(x+1)+k$ avec $k\in \R$.
\end{itemize}
\end{correction}

%%% Fin exercice %%%
